%% Einleitung.tex
%% $Id: einleitung.tex 28 2007-01-18 16:31:32Z bless $
%%

\chapter{Einleitung}
\label{ch:Einleitung}
%% ==============================

%Das Benutzen von Smartphones ist inzwischen ein omnipräsentes Phänomen,
%dass nicht mehr nur auf die junge technologiebegeisterte Generation begrenzt ist,
Die regelmäßige Benutzung von Smartphones ist heutzutage längst nicht mehr nur auf die junge, technologiebegeisterte Generation begrenzt,
sondern hat inzwischen auch die Mitte der Gesellschaft erreicht\cite{smartphonealter}.
Smartphones werden über alle Altersgruppen hinweg benutzt um im Web zu surfen, Nachrichten mit Individuen und Gruppen auszutauschen, Social Media zu konsumieren, beziehungsweise zu produzieren, oder um einen Anruf zu tätigen.
Sie haben sich zu einem Grundpfeiler in unserem Kommunikationsverhalten entwickelt.

\par

%TODO: Ausschmücken.


%% ==============================
\section{Motivation}
%% ==============================

Seit jeher sind Wissenschaftler daran interessiert, möglichst präzise, objektive Daten zu sammeln.
Psychologen sind dabei keine Ausnahme.
Besonders im Rahmen der Persönlichkeitspsychologie war es in der Vergangenheit schwer, diese objektiven Daten zu erlangen:
Entweder mussten die Testprobanden von unabhängigen Wissenschaftlern beobachtet werden,
was einerseits viele Ressourcen verbraucht und andererseits, je nach Themengebiet,
einen tiefen Eingriff in die Privatsphäre darstellt. Alternativ waren die Forscher gezwungen,
sich auf durch die Probanden getätigte Selbsteinschätzungen zu verlassen,
die sowohl subjektiv sind, als auch viel Arbeit für die Probanden bedeuten. %als auch als Mühsal empfunden werden können.
\par
Mit dem Aufkommen von Smartphones als sensorengespikte Taschencomputer, die in jedem Aspekt des täglichen Lebens Einzug finden,
eröffnen sich ganz neue Möglichkeiten für Psychologen, wie Geoffrey Miller in seinem Paper \textbf{„The Smartphone Psychology Manifesto”} \cite{miller2012smartphone}
darlegt. In dieser Arbeit soll von diesen neuen Möglichkeiten Gebrauch gemacht werden.\par




%% ==============================
\section{Zielsetzung der Arbeit}
%% ==============================
\label{ch:Einleitung:sec:Zielsetzung}

Diese Arbeit soll den Zusammenhang zwischen der Nutzung von Social Media, Instant Messaging und der Geselligkeit des Nutzers erforschen.
Die Geselligkeit eines Nutzers wird dabei entsprechend des "`Big Five"' Persönlichkeitsmodells, neben Herzlichkeit, Durchsetzungsvermögen, Aktivität, Erlebnishunger und Frohsinn, als eine der sechs Unterfacetten der Extraversion interpretiert und betrachtet\cite{john1999big}.


Dafür wird eine Studie durchgeführt, die sich aus zwei Teilen zusammensetzt:
Dem Feststellen der Geselligkeit der einzelnen Testprobanden und dem Sammeln von Daten bezüglich deren Nutzungsverhalten von Social Media und Instant Messaging. 
Festgestellt wird die Geselligkeit eines Probanden durch den NEO-PI-R Persönlichkeitstest.
Dies ist ein von Paul Costa und Robert McCrae entworfener und in der Persönlichkeitspsychologie breit akzeptierten Fragebogen, der das Big Five Persönlichkeitsmodell nutzt \cite{costa1992neo2}.
Das Sammeln von Daten geschieht über eine Android Applikation, die auf dem Smartphone der Teilnehmer installiert wird und dort über einen Zeitraum von zehn bis zwanzig Tagen Daten sammelt.
Besonderes Augenmerk wird dabei auf die Notifications gelegt, die dem User angezeigt werden.
Denn diese können von der Android Nutzerin so konfiguriert werden, dass sie nur die für die Nutzerin relevanten Informationen angezeigen.
Dazu werden zusätzlich Daten vom Call Log und Message Log des Android Betriebssystems hinzugezogen.
Vervollständigt werden sollen diese durch Benutzungsdaten, der im Kapitel \ref{ch:Entwurf} als relevant klassifizierten Applikationen.

\ignore{todo: Entscheiden ob da die Usagestats rein sollen}

%% ==============================
\section{Gliederung der Arbeit}
%% ==============================
\label{ch:Einleitung:sec:Gliederung}

Im ersten Kapitel der Arbeit ist das Thema sowie die Zielsetzung der Arbeit festgehalten worden.
Hinzu kommt eine kurze Gliederung der restlichen Arbeit.
\par

Im darauf folgenden Kapitel wird zunächst einmal die Grundlage für die weiteren Kapitel gelegt, das heißt,
es werden für das Verständnis der Arbeit relevante Begriffe erklärt.
\par

\ignore{todo}

Anschließend wird im dritten Kapitel ein Blick auf den wissenschaftlichen Hintergrund der Thematik geworfen, mit der sich diese Arbeit befasst.
Bereits existierende Arbeiten werden begutachtet und bewertet, sodass die Anforderungen an die eigene Arbeit ausgearbeitet werden können.
Zudem soll festgestellt werden, was der Erkenntnisgewinn dieser Arbeit sein soll.
\par

Das vierte Kapitel befasst sich mit der Planung und Vorbereitung der Studie.
Dies beinhaltet sowohl die praktische Herangehensweise an den Persönlichkeitstest als auch das Design, beziehungsweise Implementierung der Applikation,
die dann auf den Smartphones der Probanden installiert wird und dort Daten sammelt. 

Das fünfte Kapitel beschreibt die Durchführung der Studie, Probleme, die dabei auftraten, und die implementierten Lösungen.

Die Auswertung der während der Studie gewonnenen Daten wird im sechsten Kapitel beschrieben.

Im letzten Kapitel wird eine übergreifende Zusammenfassung der Erkenntnisse, die im Rahmen der Arbeit erhalten wurden, gegeben.
Hinzu kommen Schlussfolgerungen und ein Ausblick auf die Zukunft der Forschung in diesem Feld.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplarb"
%%% End: 
