%% zusammenf.tex
%% $Id: zusammenf.tex 4 2005-10-10 20:51:21Z bless $
%%

\chapter*{Kurzfassung}
\label{ch:GermanAbstract}
%% ==============================

%Geselligkeit ist ein großer Bestandteil davon, wie wir mit unserer Umwelt, unseren Mitmenschen interagieren.
Die Geselligkeit einer Person beeinflusst stark die Art und Weise, wie sie mit ihrer Umwelt und Mitmenschen interagiert. 
Mit dem Smartphone als zunehmend wichtiger werdendem Bestandteil unseres Alltags und als omnipräsentem Kommunikationsutensil ist 
die Betrachtung unseres mobilen Kommunikationsverhaltens einfacher denn je. 
Viele Arbeiten auf diesem Gebiet beachten jedoch nicht die Veränderungen in der Kommunikationslandschaft, die die breite Akzeptanz von Messanger Applikationen dort mit sich bringt.
\par
In dieser Arbeit wird eine Studie in Analyse, Entwurf und Durchführung beschrieben, die die Zusammenhänge zwischen Geselligkeit als Unterfacette der Extraversion und Kommunikationsdaten, die auf modernen Smartphones verfügbar sind, erforschen soll. 
Hierfür werden sowohl konventionelle Kommunikationswege wie Anrufe und SMS als auch Kommunikation über Social Media und Messaging Applikationen auf Korrelation mit der Geselligkeit des Nutzers untersucht.
Auf dem Smartphone der Studienteilnehmerinnen wird dazu eine im Rahmen dieser Arbeit entwickelte Android Applikation installiert.
Diese Applikation betrachtet die eingehenden Notifications als valide Repräsentation relevanter eingehender Nachrichten.
\par
Die durchgeführte Studie führt für 23 Probandinnen die Ergebnisse des 240 Fragen umfassenden NEO-PI-R Fragebogens mit den per Android Applikation über einen Zeitraum von 10 bis 20 Tagen gesammelten Smartphonedaten zusammen.
Obwohl so große Mengen guter Daten gesammelt wurden war es nicht möglich einen signifikanten Zusammenhang zwischen Geselligkeit und der Nutzung von Social Media und Instant Messaging zu finden.
Jedoch ist das Forschungsthema deshalb bei weitem nicht ausgeschöpft oder abgeschlossen sondern voller Möglichkeiten die weiterer Betrachtung erfordern.
\par 


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplarb"
%%% End: 
