%% zusammenf.tex
%% $Id: zusammenf.tex 4 2005-10-10 20:51:21Z bless $
%%

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{ch:Zusammenfassung}
%% ==============================


In dieser Arbeit wurde der Zusammenhang zwischen der Geselligkeitsfacette beziehungsweise des Extraversionsaspekts
einer Persönlichkeit und der Smartphone-Nutzung im Kontext von Social Media und Kommunikation untersucht.
Es wurden verwandte Arbeiten vorgestellt und bewertet. 
Diese Arbeiten nutzten verschieden geeignete Methoden, um die Persönlichkeit ihrer Probandinnen zu quantifizieren und ihre Nutzung von Smartphones festzuhalten.
Der Einsatz von Persönlichkeitsfragebögen aus der NEO Familie ist geeignet, um die Ausprägung der fünf Dimensionen des Big Five Modells zu messen.
Vom Smartphone selbst gesammelte Daten sind denen aus Befragungen der Probandin vorzuziehen.
%Für Bachelorarbeiten existiert eine Grenze, wie viel Zeit und Aufwand in eine Studie investiert werden kann. 
\par
Googles Androidbetriebssystem stellt eine Reihe an Schnittstellen und Möglichkeiten zur Verfügung, wie eine mit den entsprechenden Berechtigungen ausgestattete Applikation
Daten bezüglich der Smartphone-Nutzung sammeln kann.
Es wurden nach Abwägungen bezüglich Zugänglichkeit, Aussagekraft und Schutz der Privatsphäre Notifications und UsageStat als Repräsentation für die Interaktion mit Applikationen gewählt.
Ergänzt werden diese von aggregierten Daten aus Anrufen und SMS als Vertreter der konventionellen Nutzung von Mobiltelefonen.
\par
Daraufhin wurde eine Studie entworfen und nach der Durchführung einer kleineren Vorstudie durchgeführt.
Diese Studie arbeitet mit Daten von 25 Testprobandinnen, die einen Selbstbeurteilungsfragebogen ausfüllten und dann Nutzungsdaten sammeln ließen.
Diese Smartphone Daten wurden mittels einer dazu entwickelten Android Applikation erhoben und umfassen Details zu SMS und Anrufen, sowie eine Liste aller erhaltener Notifications von einem vorher bestimmtem Satz von Kommunikationsapplikationen.
Zu diesen Applikationen wurde auch die jeweilige Zeit im Vordergrund gesammelt.

Folgend darauf wurde beschrieben, wie die Studie durchgeführt wurde sowie dabei aufgekommene Probleme beschrieben und durchgeführte Lösungsansätze diskutiert.
Vor Beginn des Datensammelns füllten die 25 Probandinnen die 240 Fragen des NEO-PI-R Fragebogens aus, aus denen dann jeweils ein numerischer Wert für die Extraversion und die Geselligkeit berechnet wurde.
Danach ließen sie für zwischen 12 und 28 Tagen die Applikation im Hintergrund laufen, sodass während dieser Zeit Daten aufzeichnet werden konnten.

\par
In den so gesammelten Daten konnte mit Hilfe von linearer Regression und Korrelationsmatritzen keine Korrelation zwischen der Nutzung von Applikationen und der Geselligkeit der Nutzerin festgestellt werden. 
Die einzige auffindbare Korrelation war bei den konventionellen Mobiltelefonfeatures zu finden.
Zwischen der Länge der Telefonanrufe und der Geselligkeit zeigte sich ein signifikanter ($p < 0.05$) Zusammenhang.
\par
Dass im Rahmen dieser Arbeit kein signifikanter Zusammenhang zwischen Social Media- beziehungsweise Instantmessaging-Nutzung gefunden werden konnte, bedeutet aber keinesfalls,
dass diese Richtung der Forschung nicht weiter getrieben werden sollte.
Die hier durchgeführte Studie litt unter den Limitationen, die ihr auferlegt waren, und dem Wegfall der UsageStat Daten.
Eine Studie mit einer größeren, heterogeneren und ausgeglicherenen Probandengruppe, die über eine längere Laufzeit verfügt, könnte einen tieferen Einblick in das Thema geben.
Als zusätzlich zu erhebende Daten wäre es sehr interessant tatsächlich ausgehende Nachrichten zu betrachten.
Alternativ ist auch eine Erweiterung der Fragestellung auf andere Unterfacetten der Extraversion oder auf andere Dimensionen des Big Five möglich.
Auch wäre es denkbar die Studie um andere Aspekte der Kommunikation mit dem Smartphone zu erweitern.
\par
Abschließend kann man sagen, dass die große Menge an personenbezogenen Daten,
die jeden Tag durch das persönliche Smartphone fließt, dieses zu einem sehr attraktiven Werkzeug zur Betrachtung der Persönlichkeit seiner Benutzerin macht.
Dies begrenzt sich nicht nur auf die Geselligkeit oder die Extraversion: 
Die Aspekte, die nicht so betrachtet werden können, sind verschwindend wenige.
Vorstellbar wäre eine Loslösung von Wangs Arbeit aus Kapitel \ref{ch:Grundlagen:sec:RelatedWork}, ergänzt mit den hier eingesetzten Techniken der Kommunikationsbetrachung, vom akademischen Bereich.
Eine sogeartete Studie könnte denn Alltag von einer großen Anzahl Personen in einem bisher nicht bekannten Detailgrad aufnehmen und Psychologen tiefe Einblicke in die Lebenswelt ihrer Testsubjekte geben.
Dies ist ein interessantes Forschungsthema mit viel Potenzial in der Zukunft.
Jedoch muss Acht gegeben werden, da
diese Forschung leicht den Vorteil der Nutzerin aus den Augen verlieren und missbraucht werden könnte. 
Privatssphäre ist in Zeiten von NSA und totalitären Regimen rund um den Globus ein wertvolles Gut und auch wenn bei der durchgeführten Studie alle Probanden ihr Einverständnis geben, so kann die eingesetzte Technik, wenn sie in die falschen Hände gerät, verheerend sein.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplarb"
%%% End: 
